\documentclass[a4paper, 12pt]{amsart}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{coursebook}
\fthmstyle{plain}
\newfancythm{fthm}{Théorème}
\fthmstyle{defn}
\newfancythm{fdefn}{Définition}
\fthmstyle{ex}
\newfancythm{fex}{Exercice}
%\DeclareMathOperator*{\ln}{ln}
\newcommand{\pd}[2]{\ensuremath{\frac{\partial #1}{\partial #2}}}

\title{Correction des exercices vus en cours.}

\begin{document}
\maketitle
\begin{fex}
    On dit qu'une application $\phi \colon \C \to \C$ est une isométrie si, pour tout couple
    de complexes $(z_0,z_1)$, on a $\lvert \phi(z_1)-\phi(z_0)\rvert = \lvert z_1-z_0\rvert.$ 
    Soit $C$ un compact de $\C$ et $\phi$ une isométrie telle que $\phi(C) \subset C.$
    \begin{itemize}
        \item Montrer que $\phi$ est continue et injective.
        \item On suppose que $C-\phi(C) \neq \emptyset.$ Soit $u \in C -\phi(C).$ Montrer qu'il existe un réel non nul $\delta$ et un point $z_0 \in \phi(C)$ tels que:
        \[
        \delta = \inf_{z \in \phi(C)} \lvert u - z \rvert = \lvert u - z_0 \rvert.
        \]
        \item Montrer qu'il existe une sous-suite de la suite $\phi^n(u), n \geq 1$ convergeant 
        vers $u$.
        \item En déduire que $\phi$ est surjective, donc bijective.
    \end{itemize}
\end{fex}
\begin{itemize}
    \item Par définition d'une isométrie, $\phi$ est lipschitzienne, donc continue. Par ailleurs, si $\phi(z_1)=\phi(z_0)$, alors $\lvert \phi(z_1) - \phi(z_0)\rvert = \lvert z_1 - z_0 \rvert = 0$, prouvant que $\phi$ est injective.
    \item $\phi(C)$ est compact comme image d'un compact par une application continue. L'application:
    \[
        z \in \phi(C) \mapsto \lvert u- z \rvert 
    \]
    est continue, donc atteint ses bornes, d'où la propriété demandée.
    \item $\phi(C)$ étant compact, il existe une sous-suite convergente, notée $\phi^{n_i}(u), i \in \N$, de la suite $\phi^{n}(u), n \geq 1$. $\phi$ étant une isométrie, on a:
    \[
    \lvert \phi^{n_{i+1}}(u) - \phi^{n_i}(u)  \rvert = \lvert \phi^{n_{i+1}-n_i}(u) - u \rvert
    \]
    d'où l'existence d'une sous-suite de la suite $\phi^{n}(u), n \geq 1$ convergeant vers $u$.
    \item S'il existe une suite de $\phi(C)$ convergeant vers $u$, alors $\delta=0$, ce qui est une contradiction. On en déduit $\phi(C)=C$ et donc la surjectivité de $\phi.$ Comme $\phi$ est injective, elle est bijective.
\end{itemize}


\begin{fex}
   Montrer que $\C$ et $\R$ ne sont pas homéomorphes. 
    
    \textbf{Indication:} Montrer que si $\phi \colon \C \to \R$ est un homéomorphisme, alors $\Phi\left(\C-\{0\}\right)$ n'est pas connexe.    
\end{fex}
Si $\phi$ est un homéomorphisme, il n'existe pas de complexe $z$ tel que $\phi(z)=\phi(0)$ et donc
$\phi\left(\C - \{0\}\right)=\R-\{\phi(0)\}.$ Ce sous-ensemble de $\R$ est un ouvert qui n'est pas
connexe par arc, alors que $\C - \{0\}$ l'est, ce qui est contradictoire.

\begin{fex}
 Soit $\Omega$ un domaine non vide de $\mathbb{C}$ et soit $f$ application
holomorphe sur $\Omega$. Montrer que les conditions suivantes sont
équivalentes~:
\renewcommand{\theenumi}{\alph{enumi}}
\begin{enumerate}
\item $f$ est constante sur $\Omega$.
\item $\Re(f)$ est constante sur $\Omega$.
\item $\Im(f)$ est constante sur $\Omega$.
\item $|f|$ est constante sur $\Omega$.
\end{enumerate}
\end{fex}
On séparera partie réelle et partie imaginaire de $f$ en posant $f=P+iQ$
Il est clair que (a) implique les autres conditions. Si on suppose (b), par
application des conditions de Cauchy et en utilisant que $P$ est constant:
\[
 \pd{P}{x} = \pd{Q}{y} = 0 , \pd{P}{y}=-\pd{Q}{x} = 0
\]
$\Omega$ étant connexe, on en déduit $Q$ constante. Il s'agit en fait d'une
équivalence $(b) \Leftrightarrow (c)$, le même raisonnement s'appliquant à $Q$.
On montre donc en sus que $|f|^2=P^2+Q^2$ est aussi une constante.
Finalement, si l'on suppose $P^2+Q^2$ constant, les dérivées partielles de
cette application par rapport à $x,y$ donnent;
\[
 P\pd{P}{x}+Q\pd{Q}{x}= 0,\,  P\pd{P}{y}+Q\pd{Q}{y}= 0
\]
En utilisant les conditions de Cauchy:
\[
 P\pd{P}{x}-Q\pd{P}{y}= 0,\,  P\pd{P}{y}+Q\pd{P}{x}= 0
\]
Il s'agit d'un système linéaire homogène de déterminant $P^2+Q^2=|f|^2$. Si
cette quantité est nulle, alors $f$ est nulle et (a) est vérifiée. Sinon:
\[
 \pd{P}{x}=\pd{P}{y}=0
\]
prouvant que $P$ est une constante et donc aussi $Q$ car $(b) \Leftrightarrow
(c)$, soit $f$ constante.

\begin{fex}
Soit $\Omega$ un ouvert de $\C$ ne contenant pas $0.$ Soit $f=P + i Q \colon \Omega \to \C$ une application $\R$ dérivable. Montrer, en posant $z=re^{i\theta}$ pour $z \in \Omega$, que les conditions de Cauchy en un point $z_0 = r_0 e^{i \theta_0}$ sont équivalentes à:
\[
\begin{cases}
    \frac{\partial P}{\partial r}\vert_{r_0,\theta_0} = \frac{1}{r}\frac{\partial Q}{\partial \theta}\vert_{r_0,\theta_0} \\
    \frac{\partial P}{\partial \theta}\vert_{r_0,\theta_0} =- r\frac{\partial Q}{\partial r}\vert_{r_0,\theta_0}
\end{cases}
\]
\end{fex}
Il s'agit d'une application de la dérivation en chaîne. En posant $z = x + i y$, $f = P + i Q$ 
et en supposant vérifiées les conditions de Cauchy en coordonnées cartésiennes:
\begin{equation}
\begin{split}
    & \frac{\partial P}{\partial r} = \frac{\partial P}{\partial x}\frac{\partial x}{\partial r} +\frac{\partial P}{\partial y}\frac{\partial y}{\partial r}
    = \frac{\partial Q}{\partial y} \cos \theta -\frac{\partial Q}{\partial x} \sin \theta\\
    & \frac{\partial Q}{\partial \theta} = \frac{\partial Q}{\partial x}\frac{\partial x}{\partial \theta} + \frac{\partial Q}{\partial y}\frac{\partial y}{\partial \theta} = -\frac{\partial Q}{\partial x} r \sin\theta + \frac{\partial Q}{\partial y} r \cos \theta
\end{split}
\end{equation}
Par identification:
\[
\frac{\partial P}{\partial r} = \frac{1}{r}\frac{\partial Q}{\partial \theta}
\]
De même:
\begin{equation}
\begin{split}
    & \frac{\partial P}{\partial \theta} = \frac{\partial P}{\partial x}\frac{\partial x}{\partial \theta} +\frac{\partial P}{\partial y}\frac{\partial y}{\partial \theta}
    = - \frac{\partial Q}{\partial y} r \sin \theta -\frac{\partial Q}{\partial x} r \cos \theta\\
    & \frac{\partial Q}{\partial r} = \frac{\partial Q}{\partial x}\frac{\partial x}{\partial r} + \frac{\partial Q}{\partial y}\frac{\partial y}{\partial r} = \frac{\partial Q}{\partial x}  \cos \theta + \frac{\partial Q}{\partial y} \sin \theta
\end{split}
\end{equation}
d'où:
\[
\frac{\partial P}{\partial \theta} = -r \frac{\partial Q}{\partial r}
\]
\end{document}